\documentclass[a4paper,ngerman,12pt]{article}

\usepackage{color}

\begin{document}
	\begin{flushright}
		Johannes Goergen\\
		Jannik Kulesha\\
		Marius Smytzek
	\end{flushright}
	\begin{center}
		\LARGE Nebenl\"aufige Programmierung SS 15\\
		\large Projekt Entwurf
	\end{center}
	\hrule
	\section{Datenstruktur}
	Wir werden das Projekt in Java verwirklichen.\\
	Dazu m\"ochten wir zun\"achst f\"ur jeden Knoten eine Datenstruktur anlegen die als Felder zwei Akkumulatoren f\"ur den rechten und linken \textit{outflow} als \textcolor{magenta}{double} und den aktuellen Wert ebenfalls vom Typ \textcolor{magenta}{double} besitzt.\\
	F\"ur jede Spalte wird ein eigenes Objekt erzeugt. Dieses speichert die aktiven Knoten (jene mit positiven Werten, $\neq 0$) in einer \textcolor{magenta}{ConcurrentHashMap}, diese bekommt als Schl\"ussel die Zeile des jeweiligen Knotens und als Wert eben diesen, allein durch diese Map ist die Struktur selbst schon dynamisch, zudem werden bessere Laufzeiten als mit einer Liste erreicht. Dies f\"uhrt zu einer deutlichen Effizienzsteigerung. Wenn nun einer der Knoten gel\"oscht werden muss, geschieht dies in einer Map, ebenfalls effektiver als in einer einfachen Liste.\\
	Des Weiteren braucht die Struktur f\"ur die Spalten jeweils eine Referenz auf die benachbarten Spalten, bzw. im Falle der Randspalten ist eine dieser Referenzen ein Nullzeiger. Durch diese Referenzen wird keine zentrale Instanz ben\"otigt, die die Synchronisation steuert.\\
	Zudem wird eine Variable verwendet, die die Anzahl der Iterationsschritte angibt. Mithilfe dieser Variable l\"asst sich die Bedingung $i=k$ leicht \"uberpr\"ufen.
	\section{Nebenl\"aufigkeit}
	\subsection{Propagieren und Synchronisation}
	Wir haben uns dazu entschieden, das Propagieren zwischen den Spalten unter Zuhilfenahme von gemeinsamen Variablen zu verwirklichen. Dies stellt einen deutlich geringeren Aufwand dar, da in Java an sich kein Konstrukt f\"ur message passing existiert.\\
	Dabei wartet ein Prozess, wenn er die erforderlichen Iterationsschritte gemacht hat, bis einer seiner Nachbarn, diese ebenfalls abgearbeitet hat, darauf tauschen jeweils die Knoten, die in der gleichen Zeile liegen, in beiden Maps ihre Akkumulatoren f\"ur den jeweiligen Nachbarn aus und berechnen ihren neuen Wert. Wenn f\"ur einen Knoten der entsprechende in der Map nicht existiert, wird ein neuer Knoten mit dem berechneten Wert erstellt.\\
	Das Propagieren geschieht somit vor allem \"uber die \textcolor{magenta}{ConcurrentHashMap}, mithilfe dieser werden auf jeden Fall Data Races in Bezug auf die Knoten vermieden.\\
	Die Variable, die die aktuellen Iterationsschritte z\"ahlt ben\"otigt ein explizites Lock, dass an die benachbarten Spalten bei der Synchronisation gegeben wird, damit diese nicht gleichzeitig gelesen und beschrieben werden kann.\\
	Wenn eine Spalte die Propagierung der beiden (bzw. einen) benachbarten Spalte erhalten hat, kann diese ihre Iterationen fortsetzen.\\
	Damit dies immer synchron abl\"auft verwenden wir insgesamt drei von uns geschrieben Barrieren, die sich durch eine Variable immer den aktuellen Zustand der laufenden Spalten anpasst.
	\subsection{Konvergenz}
	Wenn zwischen zwei Spalten
	\begin{center}
		$inflow \approx outflow$
	\end{center}
	gilt, wird nach jedem Iterationsschritt propagiert und auf Konvergenz gepr\"uft.\\
	Wenn nun eine Spalte zu beiden benachbarten dieses Ph\"anomen aufweist, entsteht eine lokale Konvergenz.\\
	Wenn jede Spalte lokal konvergiert, konvergiert der ganze Prozess global und terminiert.\\
	Dies geschieht, indem bei der Synchronisation in einem Array ein Feld gesetzt wird, wenn alle Felder gesetzt sind, terminiert jeder Prozess.
\end{document}
